一位醫管局的臨床心理學家的分享

我的一位朋友，醫管局的臨床心理學家，希望和大家、特別是警方的分享：

//香港正面臨近年最大的社會動盪，矛盾撕裂。家庭不睦，朋友割蓆，壓力創傷，情緒病發。此信並非旨在維穩，筆者只求略盡綿力，跟在痛苦中的全港市民一同消化這場噩夢，修補創傷。

警隊曾是香港的驕傲，亦是令香港成為曾經的最安全城市的最大功臣。服從上級或許是紀律部隊的金科玉律，冒生命危險執行職務而承受侮辱指罵甚至仇恨對待，人非草木，難免有怨難訴，情緒徘徊臨界點。

仇警情緒背後的是失望，憤怒，恐懼和焦慮。失望源於曾寄予厚望，相信警察會負起神聖天職保護市民。憤怒來自個別警員有法不依，為洩心頭之憤傷害已無還手之力的市民。恐懼焦慮是警方口說誓不兩立但默許並袖手白衣人暴打市民，市民求助無門。我常提醒自己勿以偏概全，隊中不乏克制守法的警察。但作為制服團體紀律部隊，一即是全，個人行為便代表了所有同袍。專業失職按理應調查問責，但上級無理包庇，初心原為保持士氣令警員安心執法，結果招來市民更激烈的反抗情緒，牽連盡責警員承受無差別的責難。警方被推向兩難局面，充作高牆，保護面臨強烈社會訴求但傲視冷待的政權。仇恨蒙蔽理性；仇恨教人非黑即白歸邊看待世界；仇恨令雙方衍生更多意氣挑釁，更多委屈傷害，永劫輪迴。

青年人的武力衝擊和理念，在很多人眼中顯得天真，魯莽，而感歎其初生之犢。但他們真誠，純粹，捨己，無償，所作所為源於對這個地方的愛。曾幾何時我們也曾有過這顆赤子心，反躬自省是否已成為自己曾經討厭的人。他們或許犯了法例，你或許不認同他們，但他們不是妖怪猛獸，不是曱甴，是活生生的人。他們跟你一樣有自己愛的人和事，也有疼愛和珍惜自己的人。前線警員角色為難，但假若身在前線眼見青年人螳臂擋車，用自製的粗劣而簡陋的武器對抗你們精良的盔甲槍炮，請不要忘記眼前那人可能是你的親人，朋友，甚或以溫習為藉口瞞騙父母出外的孩子。適可而止的武力，棍棒避開要害，槍炮射歪一點，語氣溫柔一點，世上或許會因你的仁慈免除了一大苦難，因為這一絲未泯可能就是別人的一生。盡了職責，收工回家，或許更能面對那些對你亦愛亦恨的家人朋友。

我相信警察仍是除暴安良，遇上求助面對罪案仍會是義無反顧的一群。社會本存有大量中間派，他們深明世道並不完美，難以界定絕對的對或錯，但這並不是逃避表態的藉口。身處憂患之中，很多人包括本人抱歉地亦會選擇站在青年人一邊。因為權力愈大，責任亦愈大，專業的警隊和特區政府父母官有絕對的責任樹立正面守法的榜樣。希望你們亦不會忘卻三十年前曾經的悸動，曾經的痛心疾首。

從行政長官的回應，示威者、衝擊者在她眼中就是撒野要糖吃的孩子，只有嚴懲不貸才能以絕後患。林鄭母儀天下，父母官以此為喻本尚算合宜，從行為學的理論上亦有其道理，但在現實執行上卻事與願違。作為一個母親，孩子要糖吃卻以冷漠甚至暴力回應，在本質上只會傷害雙方情感關係，天真將問題歸咎於行為本身而忽視孩子真正的需要。更何況這非一粒糖般的即時享樂，是三十年前應許了的一國兩制，民主自由。將香港廣大市民看待如幼子亦未免低估了他們的認知和高階思考的能力。

信任，失去容易重建難。一個有公信力的獨立調查也許是最後的機會讓警方及政府重建威信，大眾重拾信任。這個潘朵拉的盒子經已打開，長年視若無睹的問題及潛規則已赤裸暴於人前，也許我們都不能妄想能回到起點。打壓異己，暴力重典，只會蘊釀下一波更大的反擊致玉石俱焚。你消滅不了一整代的人，未來是年青人的。但願創傷過後的是成長，立場相悖的朋友親人不必認同但嘗試互相理解。亦祈願當權者勇敢反省，真誠聆聽，找尋出路。

天佑我城。//

8月2號 公務員集會 已獲不反對通知書

集會已獲批不反對通知書。

#和平集會
#包含多元聲音
#歡迎社會各界人士參與

《公僕仝人，與民同行》集會
日期：2019年8月2日（星期五）
時間：晚上7時至9時
地點：中環遮打花園

「年輕人要看清，對手不是警察，是共產黨」
「打得好，一早應該打了，這群後生仔搞事搞那麼多天，」70歲已經退休的香港市民黃先生，在維多利亞公園與街坊討論香港發生的元朗襲擊事件。

7月21日，「反送中」 示威者在中聯辦大樓前，弄毀國徽和招牌，遭警方施放催淚彈驅散。令香港各界更為震驚的是，幾乎同一時間，元朗百多名白衣人在元朗西鐵站「無差別」襲擊記者和乘客。

黃先生對BBC中文說，「白衣人是守護元朗，你看，（民主派立法會議員）林卓廷也身在現場，還有一群年輕人，一看就知道是他們先搞事。」

黃先生說，曾經在朋友的手機看到片段中，林卓廷與其他人在閘口內，與白衣人士對罵，並用水喉、雨傘抵擋白衣人士。

「愛國很重要」
7月20日，元朗襲擊和中聯辦被圍堵前夕，建制派發出號召，希望警察支持者參與集會。主辦單位稱，人數有31.6萬，香港警方說最高峰有10.3萬人。

出席者陳太是10年前便來香港定居的新移民。她認為香港是中國的一部分，目前香港示威者的訴求已經不單是反對《逃犯條例》，而是追求香港獨立，並針對大陸人和遊客，令她感到反感。

她用帶有口音的廣東話對BBC中文說，「我不明白為什麼示威者要揮舞英國旗和美國旗，他們很明顯，就是有其他目的，這對香港是不利的，因為香港是中國的一部分。」
揮動中國旗繼續5大訴求有冇得諗? 打著紅旗話懷疑警黑係中聯辦搞出黎

文宣角度— 從香港、自己人出發宣傳